\section{La sociedad política. Teorías de legitimidad de la organización
política}

Como vimos en la sección anterior, la teoría constitucional es altamente
dependiente de la teoría y la filosofía política. En definitiva, no es exagerado
afirmar que la teoría constitucional no es más que un conocimiento aplicado de
estas dos últimas. Por este motivo, es necesario remontarnos a los orígenes de
la teoría política para entender los diferentes modelos de Estado
constitucional. Una de las principales discusiones en esta materia tiene que ver
con el surgimiento de la sociedad política, ello es determinante para poder
saber cuáles son los cimientos sobre los que se construirá la arquitectura
estatal. En síntesis, la pregunta a la que se intenta dar respuesta es: por qué
los seres humanos se organizan políticamente para dar vida al Estado.

En términos más técnicos, llamaremos a esta pregunta el debate sobre la
legitimidad de la organización política. Es importante no confundir legalidad
con legitimidad. Mientras el primero es un concepto de orden jurídico, que
apunta al contenido del Derecho vigente, el segundo es un concepto de carácter
ético filosófico, que va bastante más allá y tiene que ver con la capacidad del
poder de generar una aceptación de las normas jurídicas por parte de los
obligados. Si se quiere, mientras la legalidad tiene que ver con el qué es lo
que hay que obedecer, la legitimidad apunta a la pregunta de por qué hay que
obedecer. Seguramente fue Max Weber quien teorizó sobre esta cuestión con mayor
éxito. Para él, ``se entiende por dominación la posibilidad de lograr obediencia
para un mandato determinado'', desde luego, ello puede ocurrir por el mero
empleo de la fuerza, pero agrega el mismo Weber, ``una dominación que descansa
únicamente en tales fundamentos es relativamente inestable'', por lo que se hace
necesaria fundar la construcción del orden político en criterios que vayan más
allá de su mera afirmación por las armas.

En la obra citada se plantean tres modelos de legitimidad de la autoridad
política: el tradicional, el carismático y el racional legal. El modelo de
dominación tradicional se basa en la fe, en la santidad de ordenaciones y
poderes de mando existentes desde siempre, siendo su tipo más puro el de la
dominación patriarcal. En el modelo de dominación carismática la legitimidad se
obtiene de características personales del gobernante, por ejemplo: facultades
mágicas, hazañas heroicas, poder del espíritu y de la palabra. El tipo más puro
es la dominación de los profetas, los héroes guerreros y los grandes demagogos.
Estos dos paradigmas de legitimidad son propios de sociedades menos
evolucionadas. Solo la modernidad, con la consecuente sofisticación de las
estructuras de poder requiere de una teoría más robusta de la legitimidad.

Esto explica por qué la teoría política de nuestros días se origina en la
modernidad.  Dicho periodo representa un cambio de paradigma, respecto de la
tradición de pensamiento que se había desarrollado durante la Edad Antigua y la
Edad Media, en relación con la manera de justificar el poder. En síntesis, la
modernidad es la época de la legitimidad legal racional, es decir, aquella en
que la autoridad se despersonaliza y se obedece a la norma y lo que esta
estatuye. Pero la norma y su correspondiente sistema de producción no es más que
un continente, por ello es necesario establecer cuál es el criterio de
corrección que permitirá evaluar el grado de legitimidad de un sistema
determinado. 

Para entender el cambio de paradigma y cómo ello afecta las bases teóricas del
Estado constitucional es necesario retrotraernos a la teoría política
premoderna, para luego ir analizando el devenir de la idea de legitimidad que
asume como propia el Derecho constitucional actual.

\subsection{La teoría política premoderna}

La teoría política premoderna era profundamente aristotélica. Si bien durante la
antigüedad el pensamiento político fue bastante diverso y altamente
desarrollado, las invasiones germánicas que pusieron fin al Imperio Romano de
Occidente llevaron un retroceso importante en términos culturales. La
destrucción de las ciudades tuvo como consecuencia la pérdida de bibliotecas
enteras, donde se conservaba lo más granado de la tradición intelectual del
mundo clásico. Afortunadamente, toda la riqueza cultural grecorromana fue
mantenida bajo los dominios del Imperio Bizantino, lo que hizo posible su
reintroducción en Europa a través de la invasión árabe a la península ibérica.
Fue de esta forma, a través de sus traductores musulmanes, como los autores
clásicos Platón y Aristóteles fueron conocidos en la Europa medieval. 

Desde luego, en dicha época el gran polo de producción cultural en Europa fue la
iglesia católica, por lo que el éxito de cualquier teoría filosófica pasaba por
el reconocimiento que esta tuviera en el marco del pensamiento católico. 

Si bien en un primer momento, la filosofía católica se mostró cercana al
pensamiento platónico a través de la doctrina de los Padres de la Iglesia, ya
bien entrada la Edad Media fue ganando prestigio una corriente denominada
escolástica basada en las ideas de Aristóteles. Durante la Baja Edad Media la
escolástica dominaba todos los ámbitos de la cultura incluida la filosofía
política. Esto explica la importancia del pensamiento aristotélico y su
adaptación a la tradición derivada del pensamiento eclesiástico.

El pensamiento político de Aristóteles se recoge en su libro La Política y,
aunque se aprecia en él cierta influencia de las ideas de Platón ---por ejemplo,
en afirmar que el Estado posee un fin ético relacionado con la felicidad del
individuo, o en la descripción utópica de un Estado ideal---, destaca por su
divergencia metodológica y por la posición crítica de su análisis con respecto a
teoría platónica. Según Aristóteles la comunidad política es un hecho de la
naturaleza, ya que el hombre está predestinado para la actividad política, un
\emph{zoon politikon}. El ser humano no puede vivir al margen de la Polis, pues al
margen de ésta solo pueden vivir los dioses o las bestias. La naturaleza hace
que, necesitándose unos a otros, los seres humanos se agrupen en familias, que,
a su vez, forman aldeas y estas, finalmente, una Polis.

Como consecuencia de la insuficiencia de la familia y de la aldea surgió la
Polis, que se caracteriza por su autosuficiencia, o sea, por poseer en sí la
capacidad de satisfacer todas las necesidades humanas. En consecuencia, dado que
la Polis es autosuficiente, no sólo poseerá en sí misma, por naturaleza,
capacidad para satisfacer las necesidades materiales y culturales de sus
ciudadanos, sino también, el logro de su fin supremo, la felicidad. El propósito
de la teoría política aristotélica consiste en afirmar el fundamento natural del
Estado y en demostrar que es únicamente en la Polis, en el Estado, donde el
ciudadano puede llegar a ser feliz. Para ello justifica que el ser humano es un
animal político, social por naturaleza. Estas premisas básicas permitirán a
Aristóteles derivar un completo orden natural, en base al que la sociedad debe
ser organizada, que incluso le llevará a justificar la esclavitud, ya que ``en
la naturaleza es normal que unos manden y otros obedezcan''.

Uno de los principales pensadores escolásticos fue Tomás de Aquino. La mayor
innovación de esta escuela fue la identificación de la idea de naturaleza
aristotélica con el dios cristiano, justificando la autoridad política en las
prescripciones de naturaleza religiosa que emanan de la biblia. Según Eudaldo
Forment , los cuatro principios de la filosofía tomista en esta materia son los
siguientes: 

\begin{enumerate}[a.]

\item La comunidad política es una entidad natural, del mismo modo que lo es la
familiar. Pertenecer a una familia y a una sociedad política es propio de la
naturaleza humana. El fundamento de la autoridad política es en último término
dios, de quien se deriva.

\item La finalidad principal de la comunidad política es la defensa y el
desarrollo de la perfección de cada persona que la integra. La persona es un
\emph{imago dei}, por lo que la ley humana no es sino una proyección de la ley
divina.

\item La comunidad debe tender a la búsqueda del bien común. En su singularidad,
la persona es un fin en sí misma. Para que la persona consiga su bien o
felicidad, necesita que la acción política busque la realización de este bien,
que es además común a las otras personas que conviven civilmente con ella. Este
bien común prevalece sobre el bien particular.

\item El cuarto fundamento complementa al anterior, porque establece que la
realización más auténtica del bien común está en la amistad civil, la que se
consigue por el cumplimiento de los preceptos de las escrituras. 

\end{enumerate}

\subsection{La teoría política del absolutismo}

El advenimiento de la modernidad representa, entre otras cosas, una declaración
de independencia de la política ante la religión. Desde luego, para ello se
requiere de una teoría que permita explicar que, en realidad, se trata de dos
órdenes completamente diferentes. El gran pensador de esta época es Thomas
Hobbes, quien sintetiza las aportaciones de predecesores como Maquiavelo,
Bartolo de Sassoferrato y Jean Bodin, consiguiendo marcar una profunda
influencia que se extiende hasta nuestros días, cuya obra más famosa titulada
``Leviatán'', o ``La materia, forma y poder de una república eclesiástica y
civil'', es considerada la consagración de la teoría política moderna. 

En el Leviatán, Hobbes centra su preocupación en el problema fundamental del
orden social y político, esto es, cómo los seres humanos pueden vivir juntos en
paz y evitar el peligro y temor de un conflicto civil. No obstante se trataba
de una pregunta clásica, la manera como se la aborda significó un cambio radical
respecto de todo lo antes conocido. El giro copernicano que marca la modernidad
consiste en la afirmación de que la sociedad política es un artificio de la
razón humana, y como tal, debe ser justificada sobre la base de consideraciones
racionales. Para Hobbes, frente a la pregunta de por qué debemos obedecer el
poder del Estado, la respuesta esencial será porque es la mejor manera de
garantizar nuestra seguridad frente a la anarquía y la guerra civil. 

Para entender su pensamiento es necesario comprender algo del contexto del que
formó parte. Hobbes nace a fines del siglo XVI y vive y reflexiona en Inglaterra
en durante las Guerras de la Religión, una época de caos y anarquía en su país.
Este hecho le lleva a ser partidario de un gobierno monárquico, fuerte y
centralizado como la única manera de solucionar la inestabilidad que había
provocado la guerra civil. Su pensamiento, sin duda, aún presenta resabios de la
cultura medieval, pues sus tesis son mecanicistas y organicistas, o sea,
entiende que la sociedad se organiza y funciona como un organismo biológico de
naturaleza superior, con entidad y existencia propias, y además, sostiene que
esta se encuentra gobernada por leyes físicas que determinan los comportamientos
sociales. A pesar de lo anterior, Hobbes piensa que la condición natural del
hombre no es la sociedad política sino la guerra civil, pero también defiende la
idea de que el hombre puede modificar las condiciones en la que vive, a pesar de
no poder modificar su naturaleza.

Para plantear sus tesis, se hace valer de dos importantes metáforas: el contrato
social y el leviatán. Pasemos a examinar cada una de ellas.

\subsubsection{El contrato social y la formación de la sociedad política}

Hobbes es el primer contractualista en la historia del pensamiento político
occidental. Una tesis de este tipo plantea que el origen de la sociedad política
es artificial y su fundamento se encuentra en el consentimiento de los
obligados, explícita o implícitamente otorgado a través de una convención en la
que participan todos los miembros de una comunidad. Por supuesto, la idea es una
metáfora, pero posee un significado tan poderoso que muchos la identifican con
el proceso de ejercicio del poder constituyente originario. Desde luego, existen
muchas versiones de contractualismo, pero todas ellas tienen en común como punto
de partida, que se caracteriza a la sociedad preestatal bajo la figura del
estado de naturaleza, es decir, la hipótesis en que los seres humanos viven en
la anomia. Obviamente, la manera como cada autor se imagina que podría haber
sido el estado de naturaleza, determinará el desarrollo del \emph{iter}
contractual y el producto que resultará de dicho proceso.  

Hobbes, notoriamente influido por sus circunstancias, presenta una visión
catastrófica del estado de naturaleza. Según éste, en el estado de naturaleza
prima el egoísmo más brutal, al punto de que acuña su célebre frase \emph{homo
homini lupus est} para describir el comportamiento humano ante la ausencia de
reglas (el hombre es el lobo del hombre). En este escenario será la guerra civil
la manera más usual de articular las relaciones sociales, no existiendo nadie lo
suficientemente poderoso para garantizar por sí solo su seguridad, por lo que si
existe una razón para abandonar el estado de naturaleza, ésta es el miedo y el
instinto de supervivencia. Además de su egoísmo depredador, el hombre también
posee un carácter racional, es capaz de buscar fórmulas para salir del estado de
guerra permanente. Como en el estado de naturaleza los hombres son iguales en
teoría, son capaces de poder negociar las condiciones que les permitirán
abandonar dicha situación de inseguridad.   

Lo anterior permite comprender qué tipo de pacto es el que las personas están
dispuestas a celebrar con tal de conservar su vida, sus relaciones familiares y
su propiedad. Desde este punto de vista, la racionalidad del contratante
hobbesiano es totalmente instrumental: no ve un mayor problema en hipotecar sus
bienes o aún su propia persona, con el objeto de poder vivir en paz. Esto se
logra, entonces, a través de un pacto entre personas, en el cual todos quienes
concurren a su celebración renuncian al ejercicio privado de la violencia.  

Así las cosas, el Estado recuerda la idea de un gran pacto social, por el cual
las personas renuncian al ejercicio privado de la violencia, facultad que
depositan en un ente abstracto nacido de la unión de la violencia de todos y
cada uno de los participantes, el que a partir de ahora será el único autorizado
para ejercerla. Este es un pacto que se podría denominar también pacto de
sujeción. Según el autor inglés, en esta instancia hipotética no cabría esperar
ningún otro resultado posible, puesto que en el estado de naturaleza nadie es lo
suficientemente poderoso para imponerse de manera definitiva frente a todos. En
concreto, se trata de reemplazar una igualdad que resulta autodestructiva por
una que permite la conservación de la comunidad y que incluso permite hacerlo de
mejor forma frente a amenazas externas.

Como explica Torres del Moral, es la racionalidad humana lo que permite
encontrar soluciones para abandonar el indeseable estado de naturaleza. Según
él, cualquier persona razonaría con base a una serie de criterios para obtener
su propia ventaja, o mejor dicho, necesarios para la conservación y defensa de
sí mismos. Así, por ejemplo, dirá al autor británico que para ello se requiere:
``que todo hombre esté dispuesto, cuando los demás lo estén también, a renunciar
a toda cosa y a la defensa propia, y se contente con tanta libertad contra los
demás hombres como consentiría a éstos contra él mismo''. Asimismo, también
afirmará la necesidad de: <<que los hombres cumplan los convenios hechos>>; de
lo contrario, <<los convenios serían vanos y no otra cosa que palabras vacías, y
(\ldots) estaríamos todavía en situación de guerra>>.

\subsubsection{El Leviatán como la forma y sustancia del Estado}

A partir de la institución del Estado, los preceptos de la razón se convierten
en leyes civiles, porque es el poder soberano quien obliga a su cumplimiento
\emph{in foro externo}. Por esta razón el pacto social no puede, sino que tener
por origen, la formación de una entidad soberana, cuyo poder sea superior a todo
lo conocido. 

\begin{quote} ``En el Leviatán, el derecho a todo, como un derecho a gobernarse
a sí mismo, es transferido al soberano a través del contrato. El suceso del
nacimiento del Estado es resultado de la promesa recíproca hecha por cada uno de
los individuos de renunciar a su derecho a todo''.

\end{quote}

Además, dicha entidad posee una segunda característica, es autónoma y
completamente distinta de las voluntades que concurren a su formación. 

\begin{quote}

``Las voluntades particulares son sustituidas por una voluntad única, dando
lugar así a la persona artificial del Estado o civitas, cuya voluntad será
encarnada por el soberano, actor que representa la voluntad del Estado y actúa
en su nombre''.

\end{quote}

Por esta razón la metáfora que Hobbes elige para representar al Estado es el
Leviatán, un monstruo bíblico que infunde terror, y por cuya razón todos
obedecen.  

El modelo de organización política que resulta del pacto social que propone
Hobbes es el Estado absoluto. Este se define como aquel modelo de Estado donde
el poder se encuentra concentrado en una sola estructura orgánica, dependiente
del soberano y respecto del cual su ejercicio es ilimitado. Es por esta razón
que, en el Antiguo Régimen, no existieron como tal, las funciones en las que
actualmente se compone el ejercicio del poder estatal (legislativa, ejecutiva,
judicial), ni tampoco existían ciudadanos con derechos políticos, sino solo
súbditos sujetos a la autoridad irrestricta del Estado. A pesar de ello, Hobbes
no vería aquello como problemático, sino que, por el contrario, sería las
virtudes del absolutismo identificadas con el orden y la estabilidad el único
camino para alcanzar el progreso social y garantizar la seguridad. Al ser ésta
la justificación del Estado, los súbditos únicamente pueden rebelarse en su
contra cuando éste es incapaz de cumplir con su función de asegurar la paz y la
observancia del Derecho que de él emana. 

El impacto de la teoría política de Hobbes es incalculable y se extiende hasta
nuestros días, aunque el Estado absoluto represente un modelo de organización
política que hoy se encuentra superado. No obstante, varias de sus aportaciones
no han perdido actualidad, entre las que podemos recordar:

\begin{enumerate}[a.]

\item En cierto sentido, el autor inglés es el padre intelectual del Estado, la
forma de organización política vigente hasta nuestros días. En efecto, se trata
del primer teórico que concibe al Estado como una abstracción que va más allá de
las personas que ejercen los cargos que representan al poder. A partir de
Hobbes, el Estado se concibe como el paradigma del poder institucionalizado.
Esto significa que el Estado no se identifica más, ni con la persona del
gobernante de turno, ni con una familia dinástica o una historia mitológica
acerca de la fundación. De aquí en adelante, el Estado es un conjunto de
instituciones, es decir, de normas jurídicas, que establecen quién y cómo se
ejerce el poder y que le dotan de estabilidad y permanencia.

\item Al defender la idea del Estado como el monopolio del uso de la fuerza en
una comunidad determinada, contribuirá a la unidad del orden jurídico. Lo que
será un poderoso aliciente para que los Estados nacionales terminen por
imponerse a las construcciones políticas con vocación universal, como el imperio
o el papado. Ello fue determinante para el surgimiento de los Estados nacionales
europeos tal como hoy los conocemos, y para posteriormente la proliferación de
réplicas en el resto del mundo. 

\item Al ser un pionero del pensamiento moderno, y dado que este terminó por
imponerse, en la actualidad aún permanece vigente las dos ideas esenciales de
este: el poder debe ser justificado y esa justificación debe tener una base de
carácter racional.  Esto tuvo implicancias sumamente importantes en la evolución
histórica de Europa. Por ejemplo:

\begin{enumerate}[i.]

\item Contribuyó definitivamente a la secularización del pensamiento político,
puesto que la justificación religiosa no puede contrastarse racionalmente, por
lo que cualquier teoría que intente competir con estas ideas debe también
discurrir por cauces de argumentación racional.

\item Proporcionó una explicación secular del poder que ha vertebrado la
discusión teórica y práctica hasta los días de hoy. Esto significa que han
existido pensadores contemporáneos que plantean tesis que se encuentran en
sintonía con sus teorías, encontrándose entre estos escritores de distintas
tendencias como Carl Schmitt, Leo Strauss o Norberto Bobbio. Por otra parte,
también existen autores sumamente críticos con sus posturas, los que se sitúan
mayoritariamente dentro del pensamiento liberal. En otras palabras, amado u
odiado, nadie puede permanecer indiferente frente al diagnóstico y las
propuestas hobbesianas, por lo que no es exagerado afirmar que existe, un antes
y un después de su pensamiento en términos de definir los cánones de la
discusión teórica sobre la política. 

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsection{La teoría política del liberalismo burgués}

La teoría política liberal surge como una reacción frente al absolutismo. A
pesar de que en la actualidad el liberalismo es un conjunto variopinto de
doctrinas, ``en su uso original dentro de la tradición anglosajona, el término
transmitía algo claro y sencillo. Los liberales clásicos estaban principalmente
preocupados por establecer límites a la acción de los gobiernos. Eran gentes más
obsesionadas con cómo se gobernaba que con quién lo hacía. En otras palabras,
los liberales eran los partidarios del gobierno limitado''.

Uno de los críticos más clásicos de la obra de Hobbes fue Benjamin Constant,
quien en el capítulo primero de su célebre libro ``Principio de Política
Aplicables a Todos los Gobiernos'', publicado originalmente en 1815, acusa a
Hobbes de ser el hombre quien redujo más brillantemente el despotismo a un
completo sistema teórico, en orden a abogar por la legitimidad y conveniencia de
concentrar el poder absoluto en manos de una sola persona. Por el contrario, el
defendió enérgicamente en esa obra la tesis de que, hay una parte de la
existencia humana que necesariamente permanece individual e independiente, y por
derecho, se sitúa más allá de toda autoridad política. Desde esta óptica la
soberanía existe solo en una forma relativa y limitada. Su jurisdicción se
detiene donde comienzan la existencia individual e independiente. Si la sociedad
cruza este límite, se vuelve tan culpable de tiranía como el déspota cuyo único
motivo para ejercer el cargo es la espada asesina. Por lo mismo, la legitimidad
del gobierno depende tanto de su propósito como de su fuente. Cuando ese
gobierno se extiende a fines que están fuera de su competencia, se vuelve
ilegítimo. La sociedad política no puede exceder su jurisdicción sin ser
usurpadora, ni la mayoría sin convertirse en facciosos.

Como denuncia brillantemente Constant, en el absolutismo no existe separación
entre sociedad y Estado, o sea, este último puede invadir todos los ámbitos de
la vida en sociedad con el objeto de mantener su propósito, que a su vez, se
identifica con las condiciones para asegurar su propia existencia. Este
razonamiento circular es duramente criticado por el liberalismo, que reaccionará
frente a esto arguyendo existen ámbitos de la vida de las personas donde el
Estado no puede intervenir, careciendo de soberanía para ello. Esos ámbitos de
inviolabilidad desde siempre se han identificado con ciertos derechos básicos,
como la vida, la propiedad y la libertad, bienes jurídicos que representan el
germen de la idea actual de derechos fundamentales que se reconocen en casi
todas las Constituciones. 

Probablemente, el primer gran pensador liberal de renombre mundial fue John
Locke, por lo que es necesario remontarse a sus ideas para comprender los
orígenes del pensamiento liberal. A Locke se le aprecia como el padre del
liberalismo por sostener originalmente que, ``todo gobierno surge de un pacto o
contrato revocable entre individuos, con el propósito de proteger la vida, la
libertad y la propiedad de las personas, teniendo los signatarios el derecho a
retirar su confianza al gobernante y rebelarse cuando éste no cumple con su
función''. De toda su producción en filosofía política, su obra más célebre fue
el ``Segundo Tratado Sobre el Gobierno Civil'', donde intenta directamente
refutar las tesis de Hobbes, con quien comparte muchos de los presupuestos
me\-to\-do\-lógicos: la sociedad política es un artificio, su existencia debe ser
justificada racionalmente, recurre a la metáfora del contrato social para
explicar su origen, etc. No obstante, las diferencias son mayores y están
relacionadas con sus perspectivas acerca de la condición humana (pesimista el
primero y optimista el segundo), el estado de naturaleza y las condiciones bajo
las que se celebra el contrato social. Obviamente, el objetivo de Locke estaba
bien claro: defender los principios del gobierno limitado como superación del
Estado absoluto.

\subsubsection{La condición humana y el estado de naturaleza}

Locke evoca una imagen mucho más optimista de las relaciones interpersonales
entre los seres humanos, que la que se imaginó Hobbes. El estado de naturaleza
se caracteriza por ser una situación en que, a pesar de no existir algún tipo de
organización política, el ser humano puede prosperar y alcanzar la felicidad.
Ello se debe a que los seres humanos, por regla general, establecen relaciones
de cooperación entre ellos y solo excepcionalmente recurren a la violencia para
alcanzar sus fines. Por esta razón, la guerra no puede ser la noción definitoria
del estado de naturaleza. En efecto, la característica principal de éste es la
libertad, es decir, es aquella situación donde el ser humano no está sujeto a
ningún tipo de limitación externa.

En este contexto, las personas gozan de una serie de derechos naturales, es
decir que pertenecen intrínsecamente a la naturaleza humana, como son la vida,
la libertad y la propiedad. Estos tres derechos definen la esencia del ser
humano y su cercenamiento, precisamente, significaría la negación de la misma
personalidad. No obstante, en el estado de naturaleza los titulares de dichos
derechos carecen las herramientas para defenderlos frente a eventuales
infractores. Por ello se hace necesaria alguna forma de organización política
que tenga por finalidad proporcionar una garantía frente a abusos o
vulneraciones. Esa es la justificación de la creación y existencia del Estado:
la protección de los derechos naturales.

\subsubsection{El contrato social liberal como herramienta de limitación del
poder}

En virtud de las razones antes indicadas, no cualquier acuerdo es válido en el
marco de la celebración del contrato social. En efecto, los derechos naturales,
precisamente debido a dicha condición no pueden ser objeto de disposición, por
decirlo en términos coloquiales, no puede haber ningún tipo de negociación
respecto de estos. La consecuencia lógica de esto último es que, cual\-quie\-ra
sea la configuración que adopte el Estado, sobre dicha entidad recae la
prohibición de interferir en los derechos básicos de los ciudadanos. 

Esta es la primera teorización de lo que hoy conocemos como derechos
fundamentales, profundamente iusnaturalista y centrada en la idea de libertades
negativas. En la obra de los primeros liberales estos derechos aparecen bajo la
forma de derechos naturales, es decir, como derechos que las personas poseen de
forma congénita, por el solo hecho de pertenecer a la especia humana (nótese la
similitud de esta idea, con la actual noción de derechos humanos). No obstante,
el iusnaturalismo de los primeros liberales es un iusnaturalismo de corte
racionalista, centrado en la idea de racionalidad humana. 

\begin{quote}

``De la misma manera que la razón deduce los principios del Derecho Natural de
la naturaleza humana, los derechos naturales los obtiene del Derecho Natural.
Derechos naturales que ya han conseguido his\-tó\-ri\-ca\-men\-te tener unos sujetos
concretos cada individuo''.

\end{quote}

Por otro lado, la idea de libertad que defiende el liberalismo clásico se
traduce en una noción entendida como libertad negativa. Ello significa que el
concepto de libertad que prima en esos autores es el de libertad entendida como
ausencia de obstáculos para la acción. Así, por ejemplo, los derechos
reivindicados por la revolución francesa serán primordialmente derechos de
defensa en contra del Estado. Por contraposición a esa idea, la tradición
democrática que posteriormente se formará al alero de Rousseau y el
republicanismo, más bien será partidario de un concepto de libertad como
libertad positiva, entendiendo que esta se identifica con la agencia moral, con
el propio sujeto, más que en consideraciones heterónomas. 

El producto de las tesis de Locke será una concepción del Estado como Estado
mínimo. Desde esta óptica el Estado existe solo para garantizar la propiedad y
la seguridad de las personas, retirándose de los otros aspectos de la vida
social, donde debe imperar la libertad y la iniciativa individual de las
personas para satisfacer sus propias necesidades. El paroxismo de la noción de
Estado mínimo tendrá lugar en materia económica, pues no hay que olvidar que fue
la burguesía la principal adherente del liberalismo. Por ejemplo, Adam Smith, el
economista liberal más importante de este período, basa todas sus propuestas, en
una concepción del hombre fundada en la teoría lockeana de los derechos
naturales del hombre libre y racional. Si el hombre es libre y ra\-cio\-nal, no
queda duda de que el Estado no debe intervenir en sus decisiones, siendo el
mercado el medio Más justo para intercambiar bienes y servicios. De allí la
célebre frase que sintetiza estupendamente la teoría económica liberal:
\emph{``Laissez faire et laissez passer, le monde va de lui même''} (dejen
hacer, dejen pasar, el mundo va solo). 

\subsection{La teoría política democrática republicana}

Existe una tercera corriente de pensamiento sin la cual es imposible entender el
tejido institucional de nuestros días: la teoría democrática, teoría que muchos
autores identifican más contemporáneamente con el republicanismo. De forma
preliminar se puede señalar que en esta categoría se encuentran una serie de
autores con características muy heterogéneas, los que, en un primer momento, se
plantean como críticos del absolutismo. Esto los emparenta directamente con el
liberalismo, al punto de que la noción de libertad sigue siendo muy importante
para ellos. Sin embargo, con el transcurso del tiem\-po esta corriente se fue
separando del liberalismo y constituyéndose en un crítico de este último, por
dos razones: comenzaron a entender la libertad de una forma distinta de como lo
hacían los pensadores liberales clásicos y, en segundo lugar, también abrazaron
otros valores como la igualdad y la solidaridad al mismo nivel que la libertad
en cualquiera de sus versiones. 

Como se puede ver, la teoría liberal es marcadamente individualista y se
preocupa poco por las relaciones sociales y por los resultados segregadores de
la acción del mercado. Esto explica por qué, con posterioridad, fue duramente
criticada por autores de inspiración socialista. No obstante, no hay que olvidar
que, al momento de su génesis, el principal rival del liberalismo era el
absolutismo, y entonces, representó un progreso innegable en la manera de
concebir la forma de la organización política en Europa y en el Nuevo Mundo. No
en vano fueron las ideas liberales un impulso definitivo de las revoluciones
burguesas en Europa, y luego, de los mo\-vi\-mien\-tos emancipadores en los dominios
que las potencias europeas poseían en América. Desde la vereda más bien
jurídica, se puede afirmar que la teoría política liberal ha sido, quizás, la
corriente que más ha plasmado su sello en la construcción del Derecho
constitucional contemporáneo. La obra de Locke fue la semilla que luego otros
célebres pensadores, como Montesquieu, Cons\-tant, Madison, o el mismo Kant, se
encargaron de hacer crecer.  No es necesario estudiar en profundidad el Derecho
constitucional de cualquier país para constatar que ideas, tales como: la
legitimidad del orden político a tra\-vés de la protección de los derechos
fundamentales, la teoría de la separación de poderes, el concepto de
Constitución como límite al poder, o el individuo como el centro de gravedad del
sistema constitucional, están presentes como ideas basales.

Como decíamos, se trata de una corriente de pensamiento menos cohesionada que el
liberalismo, pero que pareciere existir consenso, en que su punto de partida se
encuentra en la obra de uno de los filósofos más importantes que existió en el
siglo XVIII: Jean Jaques Rousseau. El autor ginebrino fue un hijo de su tiempo:
el Siglo de las Luces, periodo también conocido como la ilustración, que resultó
granado en intelectuales, donde Rousseau fue uno de los más grandes junto a
Isaac Newton e Immanuel Kant. Rousseau vivió en los años que precedieron a la
Revolución Francesa, y si bien su fa\-lle\-ci\-mien\-to se produjo en 1878, once años
antes de La Toma de la Bastilla, sus ideas fueron determinantes en la revolución
que terminó con la monarquía absoluta en Francia. Con todo, no es fácil
interpretar la obra de Rousseau, por este motivo, lo que se expondrá a
continuación es solo una lectura parcial de su filosofía, a partir de elementos
que suscitan cierto consenso. 

En primer lugar, Rousseau fue también un contractualista, pero a la vez,
presenta un modelo completamente diferente de contrato social. Él comparte con
los liberales el hecho de fundar el orden social en el consentimiento de los
ciudadanos y en defender el carácter intrínsecamente libre del ser humano. No
obstante, difiere de los liberales en entender que son los derechos subjetivos
frente al Estado la mejor forma de articular la vida política de una comunidad.
Según Habermas, en el liberalismo, la política cumple una función únicamente
mediadora entre los intereses desagregados de los particulares guiados por el
egoísmo. Por el contrario, en el republicanismo supone algo más. Esta se refiere
de manera preminente al ejercicio de la capacidad de autodeterminación colectiva
de una comunidad, orientada hacia el bien común, entre miembros que se conciben
a sí mismos como libres e iguales entre sí. En definitiva, la política
representa una reformulación de la vida ética sustantiva, es decir, como el
medio a través del cual los miembros de comunidades asumen su interdependencia,
al tiempo que, actuando con plena conciencia de ciudadanos, rediseñan y
desarrollan las existentes relaciones de reconocimiento recíproco en una
asociación de miembros libres e iguales ante la ley.

Por esta razón el concepto clave para entender el modelo de Rousseau es el de
participación política, y por su intermedio, el de democracia. En palabras muy
sencillas, el modelo resalta la importancia de la comunidad en la construcción
de los proyectos de vida de cada una de las personas; frente al egoísmo del
liberalismo, donde cada persona progresa individualmente, se propone como
alternativa una fórmula donde toda la comunidad progresa de forma colectiva.
Esto explica que, si en el liberalismo lo que importan son las libertades
individuales, en el republicanismo lo relevante es la voluntad general, que es
la única que puede propender la consecución del bien común. Esta voluntad
general no puede sino formarse a través de la participación interesada y de
acuerdo con las reglas de la razón de cada uno de los miembros de la comunidad.

\subsubsection{El estado de naturaleza en Rousseau}

La metáfora que en este caso se presenta difiere de las anteriores. Como vimos,
para Rousseau no solo la libertad es importante desde un punto de vista
axiológico, sino también la igualdad, pues sin igualdad la libertad puede ser
limitada o eliminada por aquellos que poseen mayor poder económico. Por ello, se
imagina un estado de naturaleza donde los hombres son libres e iguales y los
conflictos económicos son inexistentes. Los autores liberales se preocuparon
poco por la desigualdad y la habían justificado como algo intrínseco a la
especie humana. Rousseau, en cambio, pone radicalmente en cuestión la tesis de
que la desigualdad social del presente haya existido siempre. Él identifica como
punto de inflexión el surgimiento de la propiedad privada como el hecho que
condujo a una extrema desigualdad en riquezas y poder, que un ``anti-contrato
social'' engañoso e injusto convirtió en ``ley natura''. 

Esta es la principal innovación en el contractualismo que propone Rousseau: el
contrato social no es una herramienta para salir de la barbarie y pasar a formar
parte de la sociedad políticamente organizada. Todo lo contrario, es la única
posibilidad para la refundación de una sociedad, construida durante, siglos en
función de la desigualdad y la opresión. En otras palabras, el contrato social
es la única forma de retornar a tiempos pretéritos donde los derechos y las
obligaciones en la sociedad eran repartidos equitativamente y nadie era capaz de
imponerse a los otros debido a su capacidad económica.

\subsubsection{El contrato social como expresión de la voluntad general}

Entonces, el contrato social en su versión republicana se plantea como una
solución al problema de la desigualdad y la manera de lograrlo será rompiendo
con el individualismo, a través de la participación de todos los ciudadanos en
las decisiones políticas. La idea dirá Rousseau, será ``encontrar una forma de
asociación que defienda y proteja con toda la fuerza común la persona y los
bienes de cada asociado, y por la cual, uniéndose cada uno a todos, no obedezca,
sin embargo, más que a sí mismo y quede tan libre como antes''. Para entender
cómo se podría alcanzar este resultado es necesario entender algunas de las
premisas sobre las que parte Rousseau, las que no siempre aparecen del todo
explícitas. En primer lugar, es necesario que en el contrato social participen
personas plenamente racionales, tanto en la consecución de su propio interés,
pero también susceptibles de aceptar razones en contrario, que dominen sus
pasiones y posean un importante sentido de honestidad. Por otra parte, se
requiere que la comunidad sea relativamente homogénea, es decir, que comparta
los mismos criterios de racionalidad, y exista un acuerdo mínimo sobre los
principios de justicia.

Pues bien, será de esta manera, a través del diálogo y la argumentación racional
que las libertades individuales convergerán en la voluntad general. La voluntad
general, si bien se forma a partir de cada una de las voluntades individuales
que concurren al contrato social, no se identifica con ninguna de ellas, ni
siquiera con la suma de cada una de ellas. Esta idea encarna el producto de la
deliberación racional en una comunidad política, además de la función que
representa la asamblea legislativa en una democracia y de su producto por
antonomasia: la ley. Ello explica que, para este modelo, el acuerdo que
necesariamente tendrá como resultado la igual repartición de derechos políticos,
con el objeto de participar en término equitativos en la formación de la
voluntad general. De esta forma, la propuesta del Contrato social puede
interpretarse como la de una comunidad política fundada en el acuerdo de sujetos
autónomos y racionales, en condiciones de libertad, igualdad y reciprocidad,
respecto a su interés común. De tal acuerdo resultaría una sociedad
caracterizada por fuertes vínculos de participación y solidaridad, al tiempo que
asentada sobre una individualidad desarrollada (lejos de la mera fusión en el
Todo colectivo).

\subsubsection{La influencia de Rousseau en el Derecho constitucional
contemporáneo}

Es inmensa la influencia de Rousseau en el Derecho constitucional actual. Por un
parte es innegable su aporte en la formulación de la idea de democracia, como
criterio de legitimidad del orden constitucional. Si bien hoy en día, la
democracia como forma de gobierno suscita un amplio consenso, en la época de la
Revolución Francesa era más bien resistida. Además, hay que destacar que la
democracia que defiende Rousseau no es cualquiera, es una democracia
deliberativa, que funciona casi como sucedánea de la moral. Esto exige
ciudadanos virtuosos, pero también una sociedad que garantice la educación para
todos sus ciudadanos, pues la única manera de ser buenos ciudadanos es a través
del conocimiento.

Otra de las aportaciones de Rousseau tiene que ver con la importancia que
adquirirá la ley en el sistema de fuentes del Derecho. En efecto, durante el
siglo y medio que sigue a la Revolución Francesa, la ley será el eje central del
sistema jurídico. El legicentrismo de este período fue tan acentuado, que los
historiadores lo han denominado Estado legal de Derecho. En este esquema se
considera a la ley como la auténtica garantía de la libertad e igualdad de los
ciudadanos, tanto en virtud del procedimiento de aprobación, como de
consideraciones intrínsecas como su carácter general y abstracto. 

